N°106 - 17 au 23 mai 2019 les forces de l'ordre
Avec quoi les forces de l'ordre travaillent-elles ?

Les policiers et gendarmes utilisent aussi de nombreux équipements, comme les menottes pour attacher les mains des personnes arrêtées. Pour se protéger des tirs de balles, certains doivent enfiler un gilet pare-balles. On voit souvent les forces de l’ordre avec un sifflet car les agents doivent se faire entendre des automobilistes et des passants dans la rue. Ils communiquent entre eux avec un talkie-walkie, sur des fréquences radio spéciales que personne ne connaît.
Tous les gendarmes ont une arme. Le mot vient d’ailleurs de l’ancien français «gens d’armes». Pour les policiers, c’est un peu différent. S’ils dépendent de la police nationale, ils travaillent avec une arme. Si ce sont des policiers municipaux, ce n’est pas toujours le cas. Ils peuvent être armés si le maire de la ville le demande. En général, ils portent leur arme à leur ceinture. Les forces de l’ordre ont des armes uniquement pour se défendre ou pour sauver des gens s’ils sont en danger. La plupart ne s’en servent jamais.
Les forces de l’ordre ont ensuite différents moyens de déplacement. Les patrouilles se font en voiture, à moto, à pied, à vélo et parfois même en hélicoptère. Des agents circulent aussi parfois à cheval, par exemple pour atteindre des endroits plus difficiles d’accès comme en forêt, ou pour des événements particuliers.
D’autres agents se déplacent avec des chiens. Ce sont des maîtres-chiens. Plusieurs spécialités existent : la recherche de personnes disparues, de drogues ou encore d’explosifs.
Happle recherche les personnes disparuesEn France, ils sont 12 chiens de la race Saint-Hubert, comme elle, à remplir cette mission. Happle a sauvé 19 vies depuis le début de sa carrière. Cette chienne de 7 ans a d’ailleurs remporté un prix pour ça. Son maître, l’adjudant Robin David, de la gendarmerie d’Auch, dans le sud-ouest de la France, ne donne qu’un mot pour la décrire : «fiable», ce qui veut dire qu’il peut compter sur elle.Son travail consiste à sentir un objet qui porte l’odeur d’une personne qui a disparu pour la rechercher. Cette technique s’appelle le pistage. Pour y arriver, Happle a suivi une formation de deux ans et a démarré son travail à l’âge de trois mois. Elle a fait beaucoup d’exercices pour améliorer son odorat et a appris à se concentrer un maximum sur sa mission. Maître et chien ne se quittent jamais. «Happle vit à la maison et restera toujours avec moi, même quand elle prendra sa retraite», affirme Robin David. (Photo Droits réservés)
